
## 1. A $v_0$ kezdősebességű mozgás leírása az átlagsebességgel

### Átlagsebesség:
A $v_0$ kezdősebességű egyenletesen gyorsuló mozgást úgy tekinthetjük, mintha az átlagsebességgel $(v_{\text{átl}} = \frac{v_0 + v}{2})$ egyenletesen haladna a test.  
Az egyenletesen gyorsuló mozgás sebesség-idő grafikonja alatti terület egyenértékű a kezdősebesség $(v_0)$ és a végsebesség (v) átlagával számolt egyenletes mozgás grafikonjának területével.

### Pillanatnyi sebesség:
Ha $v_0 \neq 0$, akkor a sebesség:
$$
v = v_0 + a \cdot t
$$

### Megtett út:
Az út időfüggése:
$$
s = \frac{v_0 + v}{2} \cdot t = v_0 \cdot t + \frac{1}{2} \cdot a \cdot t^2
$$
![[Pasted image 20250109124724.png]]
## 2. A $v_0$ kezdősebességű lassuló mozgás

### Lassulás iránya:
A mozgás irányával ellentétes gyorsulás esetén a test sebessége csökken. Ha a $v_0$ kezdősebesség pozitív irányú, a gyorsulás negatív $(-a)$ lesz.

### Összefüggések:
Sebesség:
$$
v = v_0 - a \cdot t
$$
Út:
$$
s = v_0 \cdot t - \frac{1}{2} \cdot a \cdot t^2
$$
![[Pasted image 20250109124927.png]]
## Sebesség és út kapcsolata kezdősebességgel
- A megtett út (s):
  $$
  s = v_0 \cdot t + \frac{1}{2} \cdot a \cdot t^2
  $$
- A sebesség időbeli alakulása (\(v\)):
  $$
  v = v_0 + a \cdot t
  $$

### Az idő (t) kifejezése:
Az $v = v_0 + a \cdot t$ egyenletből az időt (t) fejezzük ki:
$$
t = \frac{v - v_0}{a}
$$

### Az idő (t) behelyettesítése az út egyenletébe:
Helyettesítsük be az $s = v_0 \cdot t + \frac{1}{2} \cdot a \cdot t^2$ kifejezésbe a $t = \frac{v - v_0}{a}$ értéket:
$$
s = v_0 \cdot \frac{v - v_0}{a} + \frac{1}{2} \cdot a \cdot \left(\frac{v - v_0}{a}\right)^2
$$

---

### Az egyenlet egyszerűsítése:
Az első tagot egyszerűsítve:
$$
s = \frac{v_0 \cdot (v - v_0)}{a} + \frac{1}{2} \cdot \frac{(v - v_0)^2}{a}
$$

Közös nevezőre hozva:
$$
s = \frac{2 \cdot v_0 \cdot (v - v_0) + (v - v_0)^2}{2 \cdot a}
$$

Szorzás \(2a\)-val, hogy megszabaduljunk a nevezőtől:
$$
2 \cdot a \cdot s = 2 \cdot v_0 \cdot (v - v_0) + (v - v_0)^2
$$

---

### Az egyenlet rendezése:
Nyissuk fel a zárójeleket és rendezzük az egyenletet:
$$
2 \cdot a \cdot s = v^2 - v_0^2
$$

Hagyományos alakban felírva:
$$
v^2 = v_0^2 + 2 \cdot a \cdot s
$$

---

### Végső összefüggés:
Ez az egyenlet a gyorsuló mozgásnál a sebesség és az út közötti kapcsolatot írja le, figyelembe véve a kezdősebességet $(v_0)$:
$$
v^2 = v_0^2 + 2 \cdot a \cdot s
$$

![[Pasted image 20250109124940.png]]
